**魏文帝元宝炬**（），[河南郡](../Page/河南郡.md "wikilink")[洛阳县](../Page/洛阳县.md "wikilink")（今[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[洛阳市东](../Page/洛阳市.md "wikilink")）人，[魏孝文帝元宏之孙](../Page/魏孝文帝.md "wikilink")，京兆王[元愉第三子](../Page/元愉.md "wikilink")，母[杨奥妃](../Page/杨奥妃.md "wikilink")，[南北朝時代](../Page/南北朝.md "wikilink")[西魏建立者](../Page/西魏.md "wikilink")。

## 生平

元宝炬在[魏宣武帝時因為父親獲罪受牽連](../Page/魏宣武帝.md "wikilink")，年幼的一眾兄弟皆被幽禁在宗正寺，在宣武帝死後才重獲自由，被叔叔[元懌收養](../Page/元懌.md "wikilink")。武泰年间封邵县侯，530年被封為南陽王。534年跟隨堂弟[魏孝武帝元修入](../Page/魏孝武帝.md "wikilink")[關中投靠](../Page/關中.md "wikilink")[宇文泰](../Page/宇文泰.md "wikilink")。

[永熙三年闰十二月癸巳](../Page/永熙_\(北魏\).md "wikilink")（535年2月3日）[宇文泰毒死魏孝武帝后](../Page/宇文泰.md "wikilink")，秘密不发布丧事，宇文泰与群臣商议册立新皇帝，众人大多推举魏孝武帝哥哥的儿子广平王[元赞为嗣君](../Page/元赞_\(广平王\).md "wikilink")。濮阳王[元顺在正室以外的房间流下眼泪对宇文泰说](../Page/元顺_\(濮阳王\).md "wikilink")：“[高欢逼迫驱逐先帝](../Page/高欢.md "wikilink")，册立幼年的君主来独揽大权，您应该反其道而行之。广平王虽然与先帝亲近，但是年幼，不适合居于皇帝之位，不如册立年长的君主来奉戴。”宇文泰深深地赞同元顺的意见，因此发布国家的丧事，向太宰、南阳王元宝炬奉上帝号\[1\]\[2\]，改元[大统](../Page/大统_\(元宝炬\).md "wikilink")，政權實際上由宇文泰控制。大统十七年三月庚戌（551年3月28日），元宝炬去世，虚岁四十五，四月庚辰（551年4月27日）葬于[永陵](../Page/永陵.md "wikilink")\[3\]\[4\]。嫡長子皇太子[元钦嗣位](../Page/元钦.md "wikilink")。

## 家庭

### 后妃

  - 文皇后[乙弗皇后](../Page/乙弗皇后.md "wikilink")，生子女十二人，除元钦、元戊外，多早夭
  - 悼皇后[郁久閭皇后](../Page/郁久闾皇后_\(西魏文帝\).md "wikilink")

### 子

  - [元欽](../Page/元欽.md "wikilink")，长子

  -
  - 武都王[元戊](../Page/元戊.md "wikilink")

  - 恭帝[拓跋廓](../Page/拓跋廓.md "wikilink")，第四子

  - [拓跋宁](../Page/拓跋宁.md "wikilink")，第五子，赵王，后改封魏郡公

  - 梁王[元儉](../Page/元儉.md "wikilink")

  - [拓跋儒](../Page/拓跋儒.md "wikilink")，第九子，燕王，后改封燕郡公

  - 吴王[元公](../Page/元公.md "wikilink")

### 女

  - [金明公主](../Page/金明公主.md "wikilink")，长女，嫁[尉遲迥](../Page/尉遲迥.md "wikilink")<ref>
    《文苑英华·卷九百六十三·周仪同松滋公拓跋兢夫人尉迟氏墓志铭》：夫人讳某，河南洛阳人也。祖某，父太师、柱国公。魏室丧乱，经纶夷阻，周朝建国匡翊揖让。图谍帝系，即有内外之亲；分裂山河，仍为舅甥之国。

`   夫人容范端庄，仪形淑令。六义观德，南风有夫人之诗，八卦成形，东方有少女之位，外傅习言，公宫教业，箴盥线纩，佩帨茝兰。年十有二，出适仪同拓跋兢。衣其翟服，既得宗妇之仪；乘其鱼奸，还从列国之礼。标梅三实，无阙其时；夭桃九华，能修其政。某年某月，册拜回洛县君。母金明公主，魏文帝长女。春则帝女采桑，秋则王姬筑馆。夫人出入主家，遨游戚里，濯龙园苑，长门宫殿。`

`   既而膏腴美``，华茂伤年，沈痼床帐，蒸离寒暑。三世之术，无乏于医门；百草之本，途穷于药性。建德三年五月七日亡，春秋三十。昔西河女子，值九节之菖蒲；东海妇人，得三山之芝草。无由再遇，悲参如何。即以其年十一月十五日葬于京兆之北陵原。龟筮告辰，丘陵启奠，西临织女之庙，南望湘妃之坟。呜呼哀哉！乃为铭曰：`

`   父曰帝师，母曰王姬。车服不系，江汉无思。是生令淑，观《礼》敦《诗》。声超宋子，德茂邢姨。继世盛德，思贤克举。奠雁迎门，濡蘋实俎。奉盥如事，移茵即序。春水浴蚕，秋机秉杼。帝乡近亲，帝城近臣。濯龙亲戚，平阳主人。金波回月，玉树临春。弄玉凤凰，昌容紫草，自此千年，无人得道，舜华荣曜，飘零何早？渭水北原，平陵故园。才通谷口，即望寒门，吁嗟此地，去矣归魂。孟冬十月，长松九年。亲宾掩泪，凄怆何言。`</ref>

  - [广宁公主](../Page/广宁公主_\(西魏\).md "wikilink")，第三女，嫁隋朝使持节、大将军、赵州诸军事、赵州刺史、安平平公[于仪](../Page/于仪.md "wikilink")\[5\]
  - 晉安公主[元胡摩](../Page/元胡摩.md "wikilink")，第五女，嫁[宇文覺](../Page/宇文覺.md "wikilink")
  - [義陽公主](../Page/义阳公主_\(西魏\).md "wikilink")，嫁[竇照](../Page/竇照.md "wikilink")
  - [襄乐公主](../Page/襄乐公主.md "wikilink")，嫁[韦世康](../Page/韦世康.md "wikilink")
  - 元氏，嫁[宇文震](../Page/宇文震.md "wikilink")
  - 元氏，嫁[辛威](../Page/辛威.md "wikilink")<ref>《文苑英华·卷九百十一·周上柱国宿国公河州都督普屯威神道碑铭（并序）》：公讳威，字某，河南洛阳人也。旧姓辛，陇西人，基若水之源，纂商丘之胄，邑于大毫，实定其居，封于小辛，乃成其姓。是以三川披发，幸有得见事机之机，八卦占爻，辛谬有知人之鉴。佐治以东都上将，魏帝解衣；武贤以西国功臣，汉王推毂。

　　祖太汗，武川太守。考生，河州四面总管、大都督。陇右贵臣，河西鼎族，公侯踵武，岳牧连镳，并得声振长榆，名雄高柳。

　　公秉灵山岳，载诞星辰，结发嶷然，龆年成德，澄波万顷，建标千仞，锋颖既高，光芒已远。青衿学剑，既为人主所称；童子论兵，即佐中军之策。永熙元年入仕，蒙授直荡都督。

　　太祖文皇帝雪旧君之耻，连西伯之功，始裂鸿沟，初登函谷。公濯衣沐发，杖剑辕门。撤洗足而相迎，下宾阶而顾问。自此即居帐内，仍为直寝，授宁远将军、羽林监、白土县开国伯，邑五百户。大统元年，从迎大驾，进爵为侯，增邑三百户，加冠军将军、散骑常侍，转大都督。公善于用兵，长于抚御。自攻洛阳，定弘农，战河桥平沙苑，冒刃冲锋，前无横阵。况以弦木六钧，函犀七属，门多悬胄，箭必中鞍，山积器械，谷量牛马，军吏计功，司勋赏策。授使持节、银青光禄大夫，进爵为公，增邑八百户。昔者受律赤符，韩信当千里，治兵白帝，张飞拟万人。皆比于今日，公之谓也。五年授使持节、都督扬州诸军事、扬州刺史。浮于江海，达于淮泗，怎么样既敷，瑶琨即序。十三年授车骑大将军、仪同三司，寻迁骠骑大将军、开府，仍赐姓普屯，即为官族。入陪武帐，出总戎韬，置府于阳关，张旃于瀚海，故得上书于汉，即用同宗，争长于周，还无异姓。十六年授鄜州诸军事、鄜州刺史。公频烦两牧，风政神明，虎去西河，枭移东郡。河湄瑞气，特表廉平，鄜祀神光，偏明正直。

　　及乎魏终天禄，周受惟新，明命已迁，彝伦或革。周元年改授大将军、抱罕郡开国公，增邑一千户。军中受诏，非论北伐之功；大将登坛，无待东归之策。置阵太平，开阴晋之道，连兵广武，纳荥阳之城。校战丹山，移营白壁，莫不勇冠三军，名凌五将。保定四年授宁州总管。掌其北门，既为郑国所委，捍其西鄙，无惧秦亭之逼。是以筑平网之城，卫人拱手，戍荥波之泽，梁氏寒心。朝廷与公有内外之亲，令公从戚里之贵，乃以魏文帝女为公夫人，遂得长门之左，别开公主之园；濯龙之傍，便有王姬之馆，五年被征入京，拜少司马。期于司武，以公为魏绛；佐于中军，以公为荀首，岂直谓之鹑火，称之缙云而已哉。其年被使领兵出西凉州，奉迎突厥皇后。纪裂繻来，卿为郡逆，称族而行，尊君命也。天和元年授柱国，拜大司寇。楚之柱国，方之南火，轩之司寇，譬以西云，总授于公，能官人也。建德二年授少傅，四年授河州总管，都督工州诸军事，即为河州大中正。公之桑梓，本于此地，再为连率，频依衣锦。襄城龙种，更反池台；桂阳仙人，还归乡里。故老亲宾，柑歌相庆，安车驷马，天下荣之。

　　宣政元年，授上柱国，更加少傅。配于上相，即陪玄扈之图；居于京师，实有圮桥之策。改封宿国公，食邑并前五千五百户。射鸿旧圃，舞鹤余城，既浮酸枣之河，聊对淇园之竹。来朝建章，则天子降席；出游戚里，则群公下阶。是以行满天地，名闻四海。方当光辅五君参谋七政，夭厉弗戒，薨于所居，春秋六十有九。柳庄告殡，倾社稷之臣，郑侨云亡，得诸侯之礼。诏赠某官，谥某公，礼也。以今开皇元年七月某日反葬于河州金城郡之苑川乡。山行陇底，地入塞原，望积石在缘河，临崆峒而下坂。玄甲黄肠，崎岖亭鄣，及云奠彻，方荣榆沈。若夫树反壤也，封夏屋焉，终须颍川之碑，乃见华阴之碣。

　　世子仪同永达，孝性有闻，居丧得礼，嗟海变而田成，惧山飞而地绝。勒石墓田，仍铭云尔。

　　少典之孙，玄王之子。虹贯于月，金承于水。降及于周，公侯复始。风俗气候，山川表里。河连积石，山带崆峒。秦亭北上，汉使西通。金行气壮，地势人雄。棱棱高节，凛凛疏风。祖考藩屏，浊河清渭。两地谟明，双流光贲，水无别色，云无异气。为吏为民，惟怀惟畏。公之嗣世，实秉英灵。降神中岳，回文列星。鸾翔凤舞，珠角山庭。臣深义本，子极天经。洛城战阵，河桥旗鼓。箭饮石梁，剑燃铜柱。并丽六麋，俱抽双虎。玉门开部，阳关置府。再为上台，两为少傅。模范帝师，经纶国步。允袭峻德，钦明审谕。不吝车茵，谁言温树。天道茫昧，年龄倏忽。上将星开，功臣鼎没。九原陵阜，三河甲卒。地险龟林，营危马窟。西州永别，北阙长辞。山张虚盖，野祭空帷。陵原地迥，松路风悲。铭于碣石，勒以贞龟。</ref>

## 參考資料

[Category:北魏宗室](../Category/北魏宗室.md "wikilink")
[Category:河南元氏](../Category/河南元氏.md "wikilink")
[Category:北魏县侯](../Category/北魏县侯.md "wikilink")
[Category:北魏郡王](../Category/北魏郡王.md "wikilink")
[Category:西魏郡王](../Category/西魏郡王.md "wikilink")
[Category:西魏皇帝](../Category/西魏皇帝.md "wikilink")
[Category:諡文](../Category/諡文.md "wikilink")

1.  《北史·卷十五·列传第三》：及武帝崩，秘未发丧，诸人多举广平王为嗣。顺于别室垂涕谓周文曰：“广平虽亲，年德并茂，不宜居大宝。”周文深然之，因宣国讳，上南阳王尊号。
2.  《资治通鉴·卷一百五十六·梁纪十二》：癸巳，帝饮酒，遇鸩而殂。泰与群臣议所立，多举广平王赞。赞，孝武之兄子也。侍中濮阳王顺，于别室垂涕谓泰曰：“高欢逼逐先帝，立幼主以专权，明公宜反其所为。广平冲幼，不如立长君而奉之。”泰乃奉太宰南阳王宝炬而立之。顺，素之玄孙也。
3.  《北史·卷五·魏本纪第五》：十七年春三月庚戌，帝崩于乾安殿，时年四十五。夏四月庚辰，葬于永陵，上谥曰文皇帝。
4.  《资治通鉴·卷第一百六十四》：庚戌，魏文帝殂，太子钦立。
5.